\section{I controlli}\label{sec:mooncloud-controls}
Un controllo di Moon Cloud è una macchina a stati, composta da due flussi di esecuzione, il flusso \emph{principale},
ed il flusso di \emph{rollback}. Ciascuno stato del flusso \emph{principale} rappresenta uno step necessario
per raccogliere le evidenze necessarie e decidere se la proprietà è rispettata o meno.
Il flusso di \emph{rollback} viene eseguito solo nel caso in cui vi siano dei problemi nell'esecuzione
del flusso \emph{principale}.
A ciascuno stato del flusso \emph{principale} ne deve corrispondere uno nel flusso di \emph{rollback},
responsabile di annullare l'azione fatta sul target dal corrispondente stato \emph{principale}. Nel caso
in cui lo stato nel flusso \emph{principale} non abbia alterato il target, lo stato di \emph{rollback}
può essere uno stato \emph{vuoto}, in cui non si esegue nessuna azione.

Oltre alle probe, esiste anche un'ulteriore categoria di controlli, detta \emph{meta-probe}~\cite{ANISETTI2018234}.
I controlli di questo tipo raccolgono \emph{meta-informazioni}, ad esempio, il tempo di risposta
di un certo servizio. All'atto pratico, le \emph{meta-probe} sono utilizzate come delle normali
probe.

I controlli di Moon Cloud sono scritti in Python, e sono rilasciati come immagini Docker. Uno
dei vantaggi dell'effettuare il \emph{packaging} in Docker sta nel fornire la stessa interfaccia all'\moonccomp{Execution Manager}\
per l'esecuzione delle diverse probe. L'altro vantaggio importante deriva dal fatto che le immagini Docker
sono per definizioni \emph{self-contained}. Infatti, spesso i controlli utilizzano degli strumenti esterni per
la loro esecuzione, che vengono eseguiti dal codice Python come un processo esterno, il cui risultato viene
poi ottenuto ed analizzato. Ad esempio, in un ipotetico controllo che verifica il numero di porte aperte in
un target, potrebbe essere necessario usare il popolare strumento \emph{nmap} (\url{https://nmap.org}).
Grazie all'uso di Docker, tutte le eventuali dipendenze interne sono contenute all'interno delle immagini,
semplificando la gestione dello sviluppo dei controlli.

I controlli di Moon Cloud seguono un processo di sviluppo DevOps, lo strumento usato è la
pipeline CI/CD di Gitlab (Capitolo~\ref{trustworthy}).

\begin{tabular}{p{0.55\linewidth} l}
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \begin{flushleft}
            \inputminted[frame=single, linenos=false, fontsize=\tiny]{python}{code/04_03_heartbleed_probe.py}
            \centering{\small(a): codice della probe \probename{Heartbleed}}
        \end{flushleft}
    \end{minipage}
    &
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
            \vspace{0.1em}
            \includegraphics[height=60mm, valign=t, frame]{img/04_03_heartbleed_fsm.png}\\
            \small(b): macchina a stati del-\\la probe \probename{Heartbleed}
    \end{minipage}
    \\
\end{tabular}
